\chapter{Sistemas de controle dos experimentos na estação experimental TXM}

\section{Sistemas de controle no LNLS}

Estruturar e estabelecer um sistema de controle e de software para as linhas de luz no LNLS é uma etapa extremamente importante para gestão e aquisição dos experimentos.  Isto se deve à grande variedade de dispositivos nas linhas de luz, os quais requerem movimentos de partes mecânicas de forma precisa, repetitível e sincronizada, podendo ainda ser controlados por diferentes dispositivos na rede. Soma-se o fato de que com diferentes equipamentos faz-se necessária a integração de movimento com processo de aquisição, logo o sistema de sincronização se torna componente vital na gestão dos experimentos. 

Este capítulo tem como foco apresentar o sistema de controle e software comumente necessários para o suporte da infraestrutura, da linha SXS e principalmente para a estação TXM. 

\subsection{EPICS}  
O controle da linha de luz é feito pelo sistema EPICS \cite{epics_site}(sigla de \textit{Experimental Physics and Industrial Control System}, Sistema de Controle Industrial e de Física Experimental) um conjunto de software, ferramentas, bibliotecas e aplicações abertas para desenvolvimento.  EPICS consiste de uma rede de colaboração que usa e desenvolve a ferramenta, sendo esta colaboração composta por diversos Centros de Pesquisa internacionais e empresas. Por fim, EPICS é também o nome dado ao sistema de arquitetura de controle, o qual por meio de um sistema cliente-servidor distribuído, usando Channel Access como protocolo de comunicação, compartilha informações de um dispositivo na rede. 
 
Criado com o objetivo de se obter um sistema de controle distribuído e em tempo real para instrumentação científica, o sistema EPICS é amplamente utilizado em aceleradores de partículas, telescópios e outros equipamentos científicos. 
 
A vantagem de se ter um sistema cliente-servidor distribuído está relacionado ao fato de que o processamento do sistema de controle é compartilhado na rede, de modo que tendo acesso as propriedades do equipamento, é possível deixar a tomada de decisão do sistema de controle na camada do cliente ou caso for necessário uma performance mais rápida do equipamento passar a tomada na camada do servidor. 
 
No contexto do LNLS o EPICS tem se mostrado um excelente sistema por fornecer essa arquitetura de controle para os desenvolvedores \cite{fedel2018python}. Devido à versatilidade de se construir o sistema de controle no cliente ou no servidor, é possível automatizar e integrar experimentos a fim de otimizá-los. 
 

\subsubsection{Exemplo conceitual de Input/Output Controller(IOC)}
A figura \ref{IOC_esquema} apresenta um exemplo de sistema de controle do Hexápode por meio do sistema EPICS. Suponha, que em um conjunto experimental seja utilizado um motor de passo e que se queira estabelecer um sistema de controle de movimento deste motor. O sistema de controle de movimento deve ser composto por um controle de variáveis de entrada (Inputs) e de saída (Output, variáveis de leitura), logo o primeiro passo para se criar um sistema EPICS para o equipamento é desenvolver um sistema de controle de entradas e saídas, ou seja, criar um Input/Output Controller(IOC).  
 
\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{IOC_esquema}Visão Geral de uma IOC.}
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.4]{imagens/IOC.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Adaptado de \cite{epics_site}}
\end{figure} 

De forma simplificada uma IOC é composta por três elementos básicos: um banco de dados contendo todas as PV’s do equipamento, um interpretador de comandos e uma máquina de estados que processa as variáveis. O banco de dados consiste todas as propriedades do equipamento, ou também conhecidas como \textit{Process Variables} (PV’s, variáveis de processo),  que são necessárias para o controle durante um movimento e supervisão deste motor. O interpretador é um módulo externo que é responsável por interpretar os comandos dados as PV’s e converter esta informação em um comando específico o qual o equipamento entende. Por fim, a máquina de estado é um conjunto de scripts que processa os inputs e os estados das PV’s do equipamento de forma a gerar o sistema de controle de estado do equipamento.

Para exemplificar essa estrutura podemos utilizar o exemplo da Figura \ref{IOC_esquema}, onde é retratada de forma simplificada a IOC do Hexápode. O clinte (software da linha, script) pede à rede informações da PV \verb|posicao_atual_hexapode:eixo_X.VAL|, para assim saber qual a posição atual do Hexápode. O servidor que está conectado à mesma rede captura essa informação e processa o pedido. A máquina de estados acessa o banco de dados e identifica e executa o comando "pedido de posição" e pede para o controlador esta informação. O controlador retorna para a máquina de estados e para o bando de dados  salvando esta informação na memória da IOC, posteriormente disponibilizando na rede e para o cliente a informação requisitada. Esta mesma lógica funciona ao se tentar modificar alguma PV.

O tempo de processamento de uma PV está diretamente relacionado ao modo que a IOC estruturada. Contudo, é possível modificar o tempo de processamento ou de "monitoramento da IOC sobre uma PV para que a informação seja acessada mais rapidamente. Para isto basta modificar a opção \verb|nome_da_PV.SCAN| para o modo de processamento desejado.
 
Após configurar a IOC do equipamento cabe ao cliente somente controlar e modificar as PV’s, sem a necessidade de se ater as camadas de conversão destes propriedades em comandos que serão enviados ao motor. Supondo um exemplo onde um cliente queira saber qual a velocidade atual do motor basta ele escrever no terminal o seguinte comando: 
 
 \begin{verbatim}
$caget prefixo_da_ioc:nome_do_motor.VELO
>>10
\end{verbatim}
 
 
Neste caso o valor da velocidade é 10 mm/s. Caso queira alterar o valor desta, basta apenas enviar o seguinte comando ao servidor no próprio terminal. 
 
 \begin{verbatim}
$caput prefixo_da_ioc:nome_do_motor.VELO 5
>>prefixo_da_ioc:nome_do_motor.VELO  Old 10
>>prefixo_da_ioc:nome_do_motor.VELO  New 5
\end{verbatim}
 
 
Assim o valor da velocidade é alterado automaticamente e é enviado ao servidor de modo que todos os outros clientes ao fazerem requerimento desta propriedade receberão este novo valor. 


 
Devido a ampla aplicação e desenvolvimento por parte da comunidade EPICS, atualmente existem diversos equipamentos, motores, detectores e controladores que já possuem suporte em EPICS ou ao menos possuem uma estrutura base que seja amigável para se configurar uma nova IOC.

EPICS não possui uma interface gráfica direta para controle, contudo possui suporte em diferentes frameworks para controle, como CSStudio, MEDM, EDM , PyDM entre outros. Outro ponto importante a se ressaltar é que no LNLS, busca-se construir IOCs de baixo nível de complexidade, ou seja, em geral elas não são construídas para movimentos complexos como varredura de motor. Alternativamente, deixa-se os processos mais complexos para o cliente para que esse possa criar sua própria configuração de experimento.


\subsection{Python}
 Python é uma linguagem de alto nível, orientada a objetos, de tipagem dinâmica\footnote{tipagem dinâmica em linguagem de programação é uma característica associada a linguagens que não exigem declarações de tipos de dados ou variáveis, pois estas são capazes de escolher que tipo utilizar de forma dinâmica para cada variável, podendo alterá-lo durante a compilação ou a execução do programa.} e forte\footnote{ característica associada à dificuldade de se fazer operações com diferentes tipos de variáveis.}, interpretada e que possui uma sintaxe clara e concisa, favorecendo a legibilidade do código fonte, ajudando assim a melhorar a produtividade. Como consequência existe atualmente uma grande variedade de bibliotecas disponíveis em Python e um suporte da comunidade de desnvolvedores dando assim uma versatilidade e facilidade de personalização utilizando esta linguagem de programação. 
 
No contexto da linha SXS, Python é utilizado para criar \textit{scripts} de controle, monitoramento e análise dos dados experimentais.  As bibliotecas principais para o sistema de controle e monitoramento da linha são o PyEpics (uma interface para a biblioteca Channel Acess do sistema de controle do Epics \cite{pyepicsapres}\cite{pyepicsapres_site}), o Numpy (um pacote voltado para computação científica) e Py4Syn (pacote python desenvolvido no LNLS o qual possibilita a manipulação de dispositivos, controle de rotinas de movimento e plots em tempo real\cite{Py4Syn}).  Para pós-tratamento dos dados há bibliotecas como Numpy e h5py (biblioteca voltada para manipulação de arquivos em formato hdf5).

Por fim, para o desenvolvimento das interfaces gráficas (GUI’s, Graphical User Interface) foram utilizadas as bibliotecas PyQt (empacotador da linguagem Python para a biblioteca Qt, que é a base do KDE), PyQtGraph (conjunto de ferramentas que proporcionam a criação de interfaces gráficas em conjunto com ferramentas de científicas para tratamento de dados) e PyDM (baseado em PyQY, uma bilioteca que possibilita a criação de sistemas de controle de forma mais simplificada). Apesar de atualmente todo o controle do experimentos ser feito pela interface do CSStudio, há um incentivo em migrar para o PyQt devido às diretrizes adotadas pelo grupo de Software de Operação das Linhas de Luz (SOL)  em \citeonline{fedel2018python}, onde estabelecem as direções para construção de Interfaces e Sistemas de Controle Para o Sirius.


\section{Sistema de controle da varredura na TXM}\label{cuzao}

A figura \ref{scalado} apresenta o sistema de controle do Experimento de varredura na TXM anterior a este trabalho. Os scripts que executam os experimentos estão alocados no computador da linha e estes podem ser executados pelos usuários. Estes scripts por meio do sistem EPICS são responsáveis por controlar tanto a aquisição como o movimento durante o experimento. Contudo, a camada de controle varia dependendendo de como o sistema está integrado ao EPICS.

Para a movimentação o Hexápode já possui uma IOC integrada na linha, logo a comunicação e controle são feitos direto com seu controlador. Já para a aquisição, o detector de fluorescência Amptek (até então utilizado na linha SXS) não possui IOC. Logo, faz-se necessário o uso de um equipamento intermediário de controle para a aquisição, no caso o sistema PXI que possui um uma placa \textit{Scaler}, como a que tem como função de temporizar e contar as contagens do detector de fluorescência. O \textit{Scaler} possui um módulo em EPICS implementado no LNLS, o ScalerPXI \cite{scaler}. 

\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{scalado} Sistema de controle da varredura TXM com os scripts Vambora e HexapodeClass.py .}
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.2]{imagens/scalado.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Autoria Própria}
\end{figure} 

Portanto o processo de controle da aquisição funciona da seguinte forma:
\begin{enumerate}

\item Após preparar e alinhar a amostra ,o usuário seleciona as ROIs  (\textit{Region of interest}, regiões do espectro de fluorescência) as quais está interessado. Em geral as ROIs representam regiões no espectro como um pico que está relacionado ao sinal de fluorescência emitido por um composto excitado pelo feixe. Essa etapa é feita no software comercial do detector no sistema Windows visto que não havia implementação de IOC do detector.

\item Com os cabos conectados na saída do detector, o Scaler tem até 8 canais possíveis para monitorar a contagem das 8 ROIs durante o experimento.

\item O script de varredura é executado e a movimentação e aquisição são iniciadas.

\item O comando de controle de aquisição vai para o Scaler que monitora pulsos elétricos que vêm do detector de fluorescência em cada um dos 8 canais. Estes pulsos elétricos estão relacionados com os fótons aquisicionados dentro da ROI selecionada pelo usuário. Sendo que cada ROI corresponde a um canal no Scaler.

\item Após a finalização de uma aquisição a contagem de cada canal está disponibilizada em uma PV para cada canal

\item Após a finalização da aquisição o Hexápode move-se novamente, repetindo-se o ciclo.
\end{enumerate}

\section{Scripts de varredura na TXM}\label{sec_scripts}

Os experimentos na estação TXM compreendem basicamente 2 tipos: varredura em energia e varredura em posição. A varredura em energia consiste em variar a energia do feixe incidente na amostra que está em uma posição fixa, detectando informações provindas da excitação desta. Com isso, é possível realizar análises do tipo XAS e identificar o comportamento de excitação da amostra para um espectro de energia. Já a varredura em posição visa identificar um sinal característico para uma energia fixa do feixe indicente, como espectro de emissão ou absorção da amostra. Para isto, o feixe incidente é mantido a uma energia fixa e a amostra é escaneada em diferentes posições para detectar um sinal como um pico de fluorescência ou absorção (ex: medida de transmissão feita em tomografia).

A execução de experimentos na estação TXM é feita em geral por uma interface gráfica no CSStudio. Nela o usuário seleciona as opções de varredura ou configuração dos equipamentos o qual deseja configurar. A figura \ref{CSStudio} apresenta a  interface do CSStudio que controla  em maior parte os equipamentos da TXM. Nesta interface, além de executar as varreduras, também é possível fazer alinhamento do policapilar, ajustar a posição dos microscópios e ajustar a posição do detector frente a amostra.

\begin{figure}[htb]
	\caption{\label{CSStudio}GUI do CSStudio para controle dos experimentos na TXM.}
	\begin{center}
	    \includegraphics[scale=0.3]{imagens/CSStudio.png}
	\end{center}
	\legend{Fonte: Adaptado da Linha SXS}
\end{figure} 



O imageamento 2D e tomografia se baseiam na varredura em posição a uma energia de monocromador fixa, onde a amostra é escaneada e os sinais de fluorescência são detectados\footnote{para a tomografia também são detectados os valores referentes à transmissão de feixe pela amostra}. Logo, as rotinas responsáveis por executar o experimento de imageamento 2D e tomografia devem ter como objetivo executar o movimento e aquisição e gerar o arquivo de saída do experimento.

Como já mencionado somente a técnica de imageamento 2D fora implementada na SXS. Para controle e execução desta técnica existiam duas formas principais: execução do script \textit{Vambora.sh} e execução dos métodos da Classe \textit{ HexapodClass.py}. O \textit{Vambora.sh} não é implementado na interface do CSStudio, sendo executado direto no terminal. Já o  \textit{HexapodClass.py} possui integração direta com a interface e os experimentos da TXM. Os tópicos abaixo apresentaram brevemente os scripts responsáveis pela execução da técnica

\subsection{\textit{Vambora.sh}}
O primeiro script, \textit{Vambora.sh} é baseado na linguagem Bash script e realiza o mapeamento bidimensional utilizando o Hexápode. Entre os modos de detecção deste script estão a escolha de diferentes canais do Scaler para aquisição das regiões de interesse no espectro. Este script é baseado em comandos shell de EPICS (como caget e caput) e não possui uma interface gráfica para controle, cabendo ao usuário executá-lo diretamente do terminal Linux de controle da linha. A figura \ref{Input_vambora} apresenta a execução do Vambora.sh pelo terminal do computador da linha SXS.

\begin{figure}[htb]
 \centering
 \caption{ \label{Input_vambora} Exemplo de execução do script \textit{Vambora.sh}.(a) Entrada de Valores no Script.   (b) Output.  O monitoramento da posição e aquisição é feito pelo próprio terminal, sem janela gráfica.}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \centering
    \label{input_vamb}
    \includegraphics[scale=0.18]{imagens/vambora_input.jpg}
    \legend{(a)}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \centering
     \label{output_vamb}
    \includegraphics[scale=0.27]{imagens/vambora_output.jpg}
    \legend{(b)}
  \end{minipage}
  \legend{Fonte: Adaptado da Linha SXS}
\end{figure}


Apesar de indicar no terminal a contagem e as posições atuais o \textit{Vambora.sh} não apresenta nenhuma informação gráfica da varredura. O fato do \textit{Vambora.sh} não possuir suporte a janela gráfica é um ponto negativo visto a necessidade de tornar viável para uso de usuários o monitoramento do experimento.

Com relação ao desempenho em tempo, para um mesh de 10x10 pontos com passo de 10 $\mu$m variando o eixo Y e posteriormente o eixo Z do Hexápode, o script demora em média 9 min 30s . Para este teste, os campos .SCAN de todas as PVs do Hexápode foram configurados para 0,1 segundo (menor tempo de atualização disponível pela IOC). Já o tempo de aquisição foi de 1 segundo utilizando uma contadora virtual. 

\subsection{\textit{HexapodeClass.py}}

O segundo script é escrito em Python e é baseado na estrutura de uma classe de motor do Py4Syn. Diferentemente do \textit{Vambora.sh}, este script já foi integrado à linha de luz forma que os usuários possam executá-lo pela interface do CSStudio da TXM. A interface de input das informações está representada na Figura \ref{CSStudio}.

Esta Classe utiliza diferentes métodos que caracterizam estados de controle do movimento do motor como “mover”,”parar”, “ler posição” entre outros. Estes métodos são chamados posteriormente pela classe do Py4Syn para realizar a varredura escolhida pelo usuário. Abaixo seguem 2 exemplos de como executar uma varredura usando o \textit{HexapodeClass.py}:

\paragraph*{Exemplo1: scan somente 1 eixo}
 \begin{verbatim}
from py4syn import mtrDB
from py4syn.utils.scan import *
from py4syn.utils.counter import createCounter
...
import HexapodClass
from .AmptekClass import AmptekCounter
.
.
.
#Cria virtualmente o motor
mtrDB['hexa_y'] = HexapodeMotor('hexa_y', 'Y', 'SYMETRIE') 
#Cria virtualmente o detector
createCounter(amptek, pv, 1)
#scan(motor, pos_inicial, pos_final, n_pontos, tempo_aquisição)
scan('hexa_y', 0, 1, 10, 1) 

\end{verbatim}
\paragraph*{Exemplo 2: varredura em 2 eixos (imageamento)}
 \begin{verbatim}
from py4syn import mtrDB
from py4syn.utils.scan import *
from py4syn.utils.counter import createCounter
...
import HexapodClass
from .AmptekClass import AmptekCounter
.
.
.
#Cria virtualmente o motor
mtrDB['hexa_y'] = HexapodeMotor('hexa_y', 'Y', 'SYMETRIE') 
mtrDB['hexa_z'] = HexapodeMotor('hexa_z', 'Z', 'SYMETRIE') 
#Cria virtualmente o detector
createCounter(amptek, pv, 1)
mesh('hexa_y', 0, 1, 10,'hexa_z', 0, 1, 10, 1)
\end{verbatim}

Logo, quem gerencia o movimento e aquisição é a biblioteca do Py4Syn, contudo o que define e caracteriza os parâmetros de movimento e os parâmetros de aquisição são as Classes específicas de cada equipamento, como a \textit{HexapodeClass.py} e \textit{AmptekClass.py}.


Com relação ao desempenho em tempo, para um mesh de 10x10 pontos com passo de 10 $\mu$m variando o eixo Y e posteriormente o eixo Z do Hexápode, o script demora em média 6 min 40s em média. Para este teste, os campos .SCAN de todas as PVs do Hexápode foram configurados para 0,1 segundo (menor tempo de atualização disponível pela IOC). Já o tempo de aquisição foi de 1 segundo utilizando uma contadora virtual. 

